斥「中國夢」就是要統一思想 馬建︰習搞文革禍延港孩

2018年11月11日

斥「中國夢」就是要統一思想
馬建︰習搞文革禍延港孩

經歷一波三折，馬建在大館的講座昨日順利舉行。李家皓攝

【大館開講】

【本報訊】幾經波折的香港國際文學節講座，昨終順利舉行。中國流亡作家馬建在大館分享新作《中國夢》稱，難以想像《1984》極權社會竟完整搬到中國。他指除劉曉波外（諾貝爾和平獎得主）還有大批人離開中國的醫院時變植物人，中國近年重演文革把戲已影響香港，預言香港下一代要學「習思想」。

記者：李詠希 李思潁

在大館舉行的香港國際文學節活動「香港文學透視」及《中國夢》新書分享會昨晚順利舉行，因大館一度禁制出席而成為文學節主角的馬建，在講座上再次提及英國作家George Orwell鉅著《1984》，他說，難以想像《1984》中的極權社會，竟完整地搬到中國，希望通過新作《中國夢》的故事，帶同新書到Orwell墳前致敬。

馬建新書《中國夢》

大批市民昨排隊等候入座，包括資深傳媒人鄭明仁（右二）。

指港年輕一代具政治意識

曾經被大館裁定是利用該場地「促進其政治利益」的馬建，在講座上毫不忌諱指出，習近平曾與6名木無表情的常委參觀國家博物館，該6名常委就像傀儡，習在博物館裏大談其中國夢，但該博物館裏無1984年後的歷史，亦無文化大革命、大躍進等歷史，令他奇怪為何這樣就是中國夢的開始。他續指，習為求實現中國夢，令反對的聲音不存在，709大抓捕中拘捕大量維權律師令他感難過，故認為必須有《1984》第二版出現。

馬建續指，中國夢要實現，就必須尊重歷史，人和動物最大的分別，就是有記憶，可以記住過去和情感等，「記憶是最了不起的」。他提到近年很多人被捕後在電視上認罪，形容情況有如文革，而且文革不斷在中國重演，例如習近平把自己的照片掛到不同地方。他說，中國夢如果是要否認歷史，後來一定會發生更可怖的事，就是統一思想，「統一到習近平的思想裏去」。而這種情況已影響到香港，預計香港人的孩子將來的課本，就是要學「習思想」。

在提問環節，有現場觀眾問他，其作品與2014年雨傘運動有沒有關係。馬建答，2014年時他不在香港，故新作沒有受到太大影響，但相信香港會有作家寫出和雨傘運動的小說，香港年輕一代更具有政治意識，會思考他們的根。他又批評習近平將記者、律師「管理得差不多」，除了大家知道的劉曉波，實際上還有大批人離開中國的醫院時變成植物人。

女兒憂安危 哭求勿來港

馬建約在晚上8時完成其第二場講座，並留下為多名讀者簽書。他離開時接受傳媒訪問時說，香港本是自由港，但與中央政府越來越親近時，「這些東西（自由）只會越來越少，不會越來越多的」。

他指，別以為一個作家受到傷害與自己沒關係，「其實你們以後都要受到傷害」，要互相關心才可保住言論自由，而當大家團結起來時，相信「自我審查」是可以控制。

至於未來還會否來港，他說就算以後想來，妻子和子女都不讓他來，「我的女兒抱着我哭，說爸爸你不要去，怕我危險，因為我們知道極權國家沒有章法」。馬建昨日上午見記者時說，來港前已通知英國國會議員，相信發生任何事皆有英國政府保護。

上一則
上一則
內地車排放標準較港寬鬆

下一則
下一則
林鄭否認施壓 指屬場地負責人判斷

林鄭否認施壓 指屬場地負責人判斷
「Mind the Mind」藝術諷刺政治潔癖

如果佢係美國黑奴總統時期來港，分分鐘俾人捉咗

諗起維尼咬牙切齒又奈佢唔何就好想笑

果陣有英國睇實香港